劉慈欣獲美「想像力服務社會獎」 指太空是人類想像力最好歸宿

[url]
[/url]撰文：王兆陽
2018-11-09 16:18
最後更新日期：2018-11-09 16:48

中國科幻作家劉慈欣8日在美國首都華盛頓獲得阿瑟·克拉克基金會頒發的「想像力服務社會」獎。他在發表得獎感言時表示，無垠的太空仍然是人類想像力最好的去向和歸宿。

劉慈欣在發表演講。（微博）
劉慈欣在發表演講。（微博）

阿瑟·克拉克基金會是以已故英國著名科幻小説家、《2001：太空漫遊》作者阿瑟·克拉克（Arthur Charles Clarke）的名義建立的基金會。該基金會為表彰富有創造力的思想家、科學家、作家、技術專家、商業領袖及創新者，設立了若干獎項，包括終身成就獎、創新者獎、想像力服務社會獎。

劉慈欣在頒獎典禮上説，未來的人工智能可能比我們還要聰明，想象力將是我們的唯一優勢。

他又說，近年來，克拉克「對太空的瑰麗想像已經漸漸遠去，人們的目光從星空收回，現在的科幻小說，更多地想像人類在網路烏托邦或反烏托邦中的生活，更多地關注現實中所遇到的各種問題，科幻的想像力由Clarke的廣闊和深遠，變成賽博朋克（Cyberpunk）的狹窄和內向」。

不過，劉慈欣指，他依然相信，無垠的太空仍然是人類想像力最好的去向和歸宿。他表示，自己一直在描寫宇宙的宏大神奇，描寫星際探險，描寫遙遠世界中的生命和文明，儘管在現在的科幻作家中，這樣會顯得有些幼稚，甚至顯得跟不上時代。

他認為，雖然科幻小説不能預測未來，只能展示未來的多種可能性，但沒有「星際旅行」的未來是陰暗的。他鼓勵人們運用無窮的想像力，推動宇宙探索和星際殖民。

「我相信，無垠的太空仍然是人類想像力最好的去向和歸宿，我一直在描寫宇宙的宏大神奇，描寫星際探險，描寫遙遠世界中的生命和文明，儘管在現在的科幻作家中，這樣會顯得有些幼稚，甚至顯得跟不上時代。」——劉慈欣

《三體》英文版。（網絡圖片）
《三體》英文版。（網絡圖片）

劉慈欣創作的長篇科幻小説《三體》三部曲以恢宏的筆觸描述了地球文明以外的「三體文明」，被譽為中國科幻文學的里程碑之作。美國前總統奧巴馬、《冰與火之歌》作者喬治·馬丁、知名學者齊澤克都曾表示過喜歡這部小説。

2015年，《三體》系列第一部獲得全球科幻界著名的雨果獎。

去年獲得克拉克基金會「想像力服務社會獎」的同樣是一位科幻作家——「火星三部曲」作者、美國科幻小説家金·斯坦利·羅賓遜（Kim Stanley Robinson）。

中法海洋衛星順利升空 火箭搭載劉慈欣等4人DNA宣傳物種保護
【內地高考】劉慈欣科幻小說入選高考語文閱讀：感到意外又高興
齊澤克談《三體》：三體把我們從「人類紀」真正推向「怪物紀」
傳亞馬遜欲投十億美元拍《三體》 轟動程度或超《權力的遊戲》

佢描述嘅世界好真實

到底人類嬰兒期畢業先 定係我地比黑暗森林毀滅先

三體未看

看過流浪星球

套小說真係好屈機

除左支那本位觀之外 成個故事根本預言咁

女性的黑洞
是性幻想最好的歸宿

想問下個黑暗森林理論既問題
點樣確保係第一下出手嘅時候一定毁滅到對方文明
而唔會比對方反擊到

有以下假設

1。你嘅文明比對方先進所以你先發現佢
2。攻擊係隨機同經濟 對方就算防禦到都唔知係你/攞唔到技術

睇黎又會有一股三體潮了